
>>>
<div align="center">
رده‌ب - دبیرستان علامه‌حلی تهران
</div>
>>>

# بررسی نوسان‌های میله متصل به فنر

## وسایل آزمایش

۱. پایه\
۲. گیره دو عدد\
۳. فنر دو عدد\
۴. خط‌کش\
۵. وزنه با جرم معلوم\
۶. میله ۵۰ و ۱۰ سانتی‌متری برای انصال\
۷. میله با جرم نامعلوم\
۸. کرونومتر\
۹. میخ

<div align="center">
<figure>
  <img style="float: left;" src="lab/mechanics/rod-oscillation/fig1.png" width="300">
  <figcaption>شکل ۱</figcaption>
</figure>
</div>

## شرح آزمایش
**الف.**
میله‌ای را در نظر بگیرید که مطابق شکل ۱ در وضعیت افقی ثابت است. 
اگر آن را کمی از حالت تعادل منحرف کنیم تا با دامنه‌ی کم نوسان کند، بسامد نوسان‌های آن عبارت است از:

```math
\omega = \sqrt{\frac{kL^2}{I}}
```

که در آن

```math
I = \frac{1}{3}ML^2 + ml^2
```

- $`k`$: ضریب سختی فنر
- $`L`$: طول میله
- $`l`$: فاصله وزنه از محور میله
- $`M`$: جرم میله
- $`m`$: جرم وزنه
 
با استفاده از این رابطه و رسم نمودار مناسب، جرم میله و ثابت فنر را به دست آورید.

**ب.** 
در شکل ۲، بسامد نوسان‌های کوچک میله در راستای نمایش داده شده، چنین خواهد بود:

```math
\omega = \sqrt{\frac{\frac{1}{2} M L g + T_0 L (1 + \frac{L}{y}) + m' g l}{I}}
```

که در آن

```math
I = \frac{1}{3} M L^2 + m' l^2
```

<div align="center">
<figure>
  <img style="float: center;" src="lab/mechanics/rod-oscillation/fig2.png" width="250">
  <figcaption>شکل ۲</figcaption>
</figure>
</div>

با تغییر طول فنر و اندازه‌گیری
$`\omega‍`$،
کشش فنر را به دست آورده، نمودار
$`_{0}T`$
بر حسب
$`y`$
را رسم کنید.

**نکته:**
 در قسمت ب $`l`$ را ثابت و در حدود
سه‌چهارم طول میله بگیرید.

